#### 7. (a)

<u>Premesse</u>

$a\ =\ \Big(\big(¬S(J)\ \and\ L(J)\big)\ \or\ S(J) \Big)$

$b\ =\ S(J)$

<u>Conclusione</u>

$c\ =\ ¬L(J)$

<u>Verificare che</u>

$\{a,\,b\}\ \vDash\ c$

<u>Tabella di verità</u>
$$
\begin{array}{cc|ccc}
S(J) & L(J) &\ \ a\ \ & b  \\ \hline
⊤ & ⊤ & \boxed⊤ & \boxed⊤ & ←  \\
⊤ & \boxed⊥ & \boxed⊤ & \boxed⊤ & ←  \\
⊥ & ⊤ & ⊤ & ⊥  \\
⊥ & ⊥ & ⊥ & ⊥  \\
\end{array} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \
$$
<u>Note</u>

Per verificare la validità degli argomenti è sufficiente
verificare che tutte le interpretazioni che rendono vere
le premesse $\{a,\,b\}$, rendono vera anche la conclusione $c$

Poiché su due interpretazioni che rendono vere le premesse,
solo una rende vera anche la conclusione, ne segue che gli
**argomenti non sono validi** ($\{a,\,b\}\ \nvDash\ c$)



---



#### 7. (b)

<u>Premesse</u>

$a\ =\ ¬\big(I(B)\ \and\ I(C)\big)$

$b\ =\ \big(L(B)\ \and\ ¬I(C)\big)\ \or\ \big(¬L(B)\ \and\ I(C)\big)$

<u>Conclusione</u>

$c\ =\ \big(L(B)\ \and\ ¬I(B)\big)\ \or\ \big(¬L(B)\ \and\ I(B)\big)$

<u>Verificare che</u>

$\{a,\,b\}\ \vDash\ c$

<u>Tabella di verità</u>
$$
\begin{array}{ccc|cccc}
I(B) & I(C) & L(B) &\ \ a\ \ & b  \\ \hline
⊤ & ⊤ & ⊤  &  ⊥ & ⊥  \\
⊤ & ⊤ & ⊥  &  ⊥ & ⊤  \\
⊤ & ⊥ & ⊤  &  \boxed⊤ & \boxed⊤ & ← \\
⊤ & ⊥ & ⊥  &  ⊤ & ⊥  \\
⊥ & ⊤ & ⊤  &  ⊤ & ⊥  \\
⊥ & ⊤ & ⊥  &  \boxed⊤ & \boxed⊤ & ←  \\
\boxed⊥ & ⊥ & \boxed⊤  &  \boxed⊤ & \boxed⊤ & ←  \\
⊥ & ⊥ & ⊥  &  ⊤ & ⊥  \\
\end{array} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \
$$
<u>Note</u>

Per verificare la validità degli argomenti è sufficiente
verificare che tutte le interpretazioni che rendono vere
le premesse $\{a,\,b\}$, rendono vera anche la conclusione $c$

Poiché su tre interpretazioni che rendono vere le premesse,
solo una rende vera anche la conclusione, ne segue che gli
**argomenti non sono validi**





---





1. $$
   \begin{array}{l}
   \begin{array}{c}
   A && ¬A \\ \hline
   \rm VAL &→& \rm UNSAT \\
   \rm SAT &→& \rm ¬VAL \\
   \rm ¬VAL &→& \rm SAT \\
   \rm UNSAT &→& \rm VAL 
   \end{array}
   &&
   {{\rm VAL}(A)\iff {\rm UNSAT}(¬A) \\
   {\rm SAT}(A)\iff {\rm ¬VAL}(¬A)}
   \end{array}
   $$

    

2. $$
   \begin{array}{ccccc|ccc}
   &{\rm VAL}(A) && {\rm SAT}(A) &&& ¬{\rm VAL}(¬A)& \\ \hline
   & ⊤ &→& \boxed⊤ &&& \boxed⊤  \\
   & ⊥ & & \boxed⊤ &&& \boxed⊤ \\
   & ⊥ &←& ⊥ &&& ⊥
   \end{array}
   $$

    

3. $$
   \begin{array}{l}
   {\rm SAT}(A) & = &
   \Big({\rm V}(A)\ \or\ \big(¬{\rm V}(A)\ \and\ ¬{\rm V}(¬A)\big)\Big)\ \and\ \big(¬{\rm V}(¬A)\big)
   \\ & = &
   \big({\rm V}(A)\ \or\ ¬{\rm V}(A)\big)\ \and\ \big({\rm V}(A)\ \or\ ¬{\rm V}(¬A)\big)\ \and\ \big(¬{\rm V}(¬A)\big)
   \\ & = &
   \big\{\{{\rm V}(A),\,¬{\rm V}(A)\},\,\{{\rm V}(A),\,¬{\rm V(¬A)}\},\,\{¬{\rm V}(¬A)\}\big\} \\ \
   \end{array}
   $$

   $$
   {\rm SAT}(A) = \top \iff ¬{\rm VAL}(¬A) = \top\ \ \ \Rarr\\ \ \ \ \ \ \ \ \ \Rarr \ \ \ {\rm SAT}(A) = \big\{\{{\rm VAL}(A),\,¬{\rm VAL}(A)\}\big\}=\{\}
   \\ \ \\
   {\rm SAT}(A)\iff {\rm ¬VAL}(¬A)
   $$



· Per la 8 e la 9 ero in dubbio anch'io, ma poi ho pensato che l'interpretazione in FOL richiede la definizione di un dominio, che dunque sarà specificato altrove e assunto tale nelle formule (nel caso del 9, Δ = N)

· Per la 3.3 invece l'errore riguarda solo un ¬ che mi era scappato, infatti corretta diventa:
SAT(A) iff ¬VAL(¬A)
Lo si può dedurre dalla tabellina, tramite tavola di verità (che si può dedurre anche dalla tabella del post sopra) o applicando il DPLL alla tua formula, che è corretta e completa (se trascritta in un'unica uguaglianza) ma ridondante



La 3.3 non dovrebbe avere A fra le parentesi, come segue dal deduction theorem, invece di B, come scritto in un'altra soluzione? Questa è quella copiata dalla prova del 2019:
Γ LC A  iff  VAL( Γ imp B )



$$
\begin{array}{c|c}
\ A \ &  ¬A \ & \ A \ &  ¬A \ & \ A \ &  ¬A\ \\
⟋\ ⟍ & ⟋\ ⟍ & ⟋\ ⟍ & ⟋\ ⟍ & ⟋\ ⟍ & ⟋\ ⟍ \\
\sf X\ \ \ \ \ X & \sf X\ \ \ \ \ X & \sf O\ \ \ \ \ X & \sf O\ \ \ \ \ X & \sf O\ \ \ \ \ O & \sf O\ \ \ \ \ O \\
\hline
\rm ¬SAT &\rm VAL &\rm SAT &\rm¬VAL   \\
\rm   ↓  &\rm  ↓  &\rm\and &\rm\and &\rm SAT &\rm ¬VAL    \\
\rm ¬VAL &\rm SAT &\rm¬VAL &\rm SAT
\end{array}
$$





---




$$
\begin{array}{c}
\begin{array}{c}
¬(\forall xφ(x)→\exist xφ(x)) \\
| \\
\forall xφ(x) \\
¬\exist xφ(x) \\
| \\
φ(a) \\
¬φ(a)\ _{{\sf[}γ{\sf\ rule]}} \\
|\\
\sf X
\end{array} & &

\begin{array}{c}
¬(\exist xφ(x)→\forall xφ(x)) \\
| \\
\exist xφ(x) \\
¬\forall xφ(x) \\
| \\
φ(a) \\
¬φ(b)\ _{{\sf[}δ{\sf\ rule]}} \\
|\\
\sf O
\end{array}
\end{array}
$$


